\section{Estrutura do tutorial}

% Estrutura do tutorial, incluindo títulos das seções e uma breve descrição de
% no máximo dois parágrafos para cada seção.

O tutorial será dividido em 3 macro temas, que serão abordados de acordo com os
tópicos a seguir.

\subsection{Como participar de um projeto de software livre?}

Um dos aspectos mais revolucionários do movimento de software livre na
indústria de software não é exatamente o fato de o código-fonte estar
disponível, mas sim de ter sido a primeira comunidade a explorar as novas
possibilidades proporcionados pela Internet de desenvolvimento e colaboração
entre pares geograficamente distribuídos ~\cite{fsf}.
%
A facilidade de compartilhamento de ideias é um dos benefícios que a interação
numa rede provê e que de certa forma tem transformado os processos tradicionais
de produção de software ~\cite{benkler2006,wasserman2011}.

Por outro lado, tais vantagens também são acompanhadas de novas questões que
outrora não existiam, como a administração de equipes onde frequentemente não
há hierarquia formal, mecanismos de pressão para o cumprimento de prazo ou
formalização de processos.
%
Ademais, as motivações pessoais que proporcionam o envolvimento dos
usuários e desenvolvedores com as comunidades em torno dos projetos são tão
diversas quanto a própria identidade dos indivíduos.

A colaboração com um projeto de software livre pressupõe o entendimento dessas
questões, algumas das quais serão abordadas neste tutorial:

	\begin{itemize}

	\item A organização social de um projeto de software livre

		\begin{itemize}
		\item Controle de acesso e reputação;
		\item ``Fazedocracia'' (\emph{``do-ocracy''});
		\item Desenvolvedores principais e periféricos;
		\item Coordenação do trabalho através de sub-projetos e equipes
              especializadas.
		\end{itemize}

	\item Infraestrutura dos projetos

		\begin{itemize}
        \item Meios de comunicação: listas de dicussão, canais IRC, fóruns,
              etc;
		\item Gerenciamento do código por meio de sistemas de controle de
			  versão (CVS, SVN, Git, Mercurial, Bazzar etc);
		\item Gerenciamento de tarefas e \textit{bugs} (Redmine, Foswiki etc).
		\end{itemize}

	\item Possibilidades de colaboração

		\begin{itemize}
		\item Correção de \textit{bugs} (\textit{patch} de código);
		\item Implementação de novas funcionalidades (geralmente também como
              \textit{patch} de código);
        \item Produção e tradução de documentação (para usuários finais,
              website ou mesmo do próprio código-fonte);
        \item Participação em eventos virtuais e presenciais.
		\end{itemize}

	\item Gerenciamento de contribuições
		\begin{itemize}
		\item Boas técnicas de codificação, estilo e padronização de código;
		\item Automação de testes e integração contínua;
        \item Documentação.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\subsection{Testes automatizados e controle de funcionalidades}

A produção de um conjunto de testes consistente que contemple cada
funcionalidade do sistema e seja executado regularmente é uma importante
ferramenta para controle de qualidade do processo de desenvolvimento de
software.
%
Considerando as características do desenvolvimento colaborativo, a
utilização de ferramentas e técnicas para testes automatizados mostra-se
extremamente pertinente, visto que a sistematização da avaliação do impacto da
introdução de novas funcionalidades e correções de falhas.
%
As comunidades de software livre mais organizadas adotam os testes automatizados
como princípio básico do desenvolvimento em seus projetos. Sobre este tema,
serão apresentados os seguintes tópicos:

	\begin{itemize}
	\item Tipos de testes: testes de unidade, de integração e de aceitação;
	\item Arcabouços para automação de testes;
	\item Cobertura de testes;
	\item Técnicas para escrita de bons testes;
	\item Padrões auxiliares para escrita de testes.
	\end{itemize}

\subsection{Princípios e técnicas ágeis aplicadas ao sofware livre}

Em busca de uma formalização de metodologias que as empresas possam adotar
para interagir melhor com as comunidades de software livre, estudos mostram que
métodos ágeis e software livre tem formas de trabalhos semelhantes.
%
Martin Fowler foi pioneiro em considerar o desenvolvimento aberto e colaborativo
como um método ágil~\cite{fowler2000}. Outro estudo sobre metodologias
de desenvolvimento ágil conclui que o desenvolvimento de software livre é um
método ágil~\cite{abrahamsson2002} e posteriormente os mesmos autores apontam fortes
semelhanças entre métodos ágeis e software livre~\cite{warsta2003}.
%
Mais recentemente, uma ampla pesquisa sobre a comunidade ágil e do software
livre~\cite{corbucci2011} resultou em um mapeamento entre as técnicas comuns
utilizadas por essas comunidades de desenvolvimento de software.

Neste tutorial serão também apresentados os princípios e técnicas semelhantes
entre os métodos ágeis e as metodologias adotadas por comunidades de software
livre, em outras palavras, quais estratégias dos métodos ágeis melhor se
aplicam ao desenvolvimento colaborativo e distribuído de software. Alguns
dessas questões são pontuadas a seguir:

\begin{itemize}
\item Princípios
	\begin{itemize}
    	\item Indivíduos e interações são mais importantes que processos e
              ferramentas;
    	\item Software em funcionamento é mais importante que documentação
              abrangente;
    	\item Colaboração com o cliente (usuários) é mais importante que
              negociação de contratos;
    	\item Responder às mudanças é mais importante que seguir um plano.
	\end{itemize}
\item Técnicas
	\begin{itemize}
    	\item Versões pequenas (\emph{``release soon, release often''});
    	\item Design simples;
    	\item Desenvolvimento orientado por testes;
    	\item Refatoração;
    	\item Programação pareada remota;
    	\item Propriedade coletiva do código;
    	\item Integração contínua e freqüente;
    	\item Comunidade/cliente com os desenvolvedores;
    	\item Padrões de código.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Nota:}
\textit{Este tutorial não foi proposto e nem apresentado em nenhuma outra
conferência pelo autores deste texto. Ele foi exclusivamente planejado de
acordo no público do CBSoft 2011, ou seja, SBES, SBLP, SBMF e SBCARS.}
